%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{3}[Carré magique]
 Un carré magique est une grille carrée (que l'on représentera en \textsc{Python} avec une liste de listes) dans laquelle des nombres sont placés de telle sorte que la somme des nombres de chaque colonne, et chaque ligne soit la même. De plus, le carré doit contenir une fois chaque nombre, de $1$ au nombre de cases de la grille.
 
 \begin{enumerate}
 	\item On donne la fonction suivante :
\pythonfile{inc/script/03/carre_magique.py}
\begin{enumerate}
	\item Tester ce programme avec les deux listes \piton{L=[[1,4],[2,3]]} et\\ \piton{M=[[1,2,3],[4,5,6],[7,8,9]]}.
	\item A quoi servent les lignes $4$ à $5$ ?
	\item Que fait-on sur les lignes $6$ à $11$ ?
	\item Que fait ce programme ?
\end{enumerate}
 	\item Ecrire une fonction \piton{def colonne_magique(L)} qui prend comme argument une liste de liste \piton{L}, qui détermine si les colonnes vérifient la propriété ou non. Elle doit renvoyer \piton{True} ou \piton{False}.
	\item Ecrire une fonction \piton{def est_carre_magique(L)} qui prend comme argument une liste de liste \piton{L} et qui détermine si le carré est magique ou non.
 \end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item \begin{enumerate}
	\item On a :
\begin{python}
def ligne_magique(L):
  n=len(L)
  somme=0
  for i in range(n):
    somme=somme+L[0][i]
  for i in range(1,n):
      ligne=0
      for j in range(n):
        ligne = ligne + L[i][j]
      if (ligne!=somme):
        return False
  return True	
\end{python}
\begin{ConsolePython}[Largeur=0.6\textwidth,Alignement=center]
ligne_magique([[1,4],[2,3]])
ligne_magique([[1,2,3],[4,5,6],[7,8,9]])	
\end{ConsolePython}
	\item Elles servent à créer une variable \piton{somme} contenant la somme des termes de la ligne $0$ (i.e. de la première ligne). Dans le cas de \piton{L}, cela vaut $1+4=5$ et dans le deuxième cas cela vaut $1+2+3=6$.
	\item On vérifie, pour toutes les lignes, si la somme des termes valent \piton{somme}. Si ce n'est pas le cas, on renvoie \piton{False}.
	\item A la fin, si on ne s'est pas arrêté avant, on renvoie \piton{True}. Ce programme permet donc de vérifier si la somme des termes de chaque ligne donne la même valeur.
\end{enumerate}
\item On s'inspire du précédent, mais en faisant sur les colonnes :
\begin{CodePython}
def colonne_magique(L):
  n=len(L)
  somme=0
  for i in range(n):
    somme=somme+L[i][0] # Somme de la première colonne
  for i in range(1,n):
      colonne=0
      for j in range(n):
        colonne = colonne + L[j][i] # On ajoute les termes de la colonne i
      if (colonne!=somme):
        return False
  return True	
\end{CodePython}
\item On vérifie trois choses : que la somme des lignes soit la même (fonction \piton{ligne_magique}, que la somme des colonnes soit la même (fonction \piton{colonne_magique} mais aussi que cette somme soit la même sur les lignes et les colonnes :
\begin{CodePython}
def est_carre_magique(L):
  if ligne_magique(L) and colonne_magique(L): # ça commence bien
     ligne = 0
     colonne = 0
     for i in range(len(L)): 
       ligne = ligne + L[0][i]       # Somme sur la première ligne   
       colonne = colonne + L[i][0]   # Somme sur la première colonne 
     return ligne==colonne           # est-ce le même nombre ?
  else:
     return False                    # sinon, pas carré magique
\end{CodePython}

\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
